其實就是連任宣言

2019年02月08日

東西南北：其實就是連任宣言
（安裕） - 安裕

適中字型
較大字型

根據白宮的現場發言記錄，特朗普在今年的國情咨文講了82分鐘、中間被掌聲打斷104次。雖然白宮的文本只是用applause（鼓掌）一字作為書面記錄，沒說是誰率先拍掌，可是看過電視直播的都會同意，共和黨人帶頭拍手並且起立的佔了極大部份。這是很常見的政治行為，去年特朗普上任後首份國情咨文，掌聲打斷115次，是美國總統歷來第二位。共和黨人在共和黨籍總統發表國情咨文時起立鼓掌，與民主黨人在民主黨籍總統講述國情咨文拍手並無兩樣，都是自我肯定的行為。本項比賽冠軍是2000年克林頓任內最後一份國情咨文，128次，有興趣者不妨找來當年實況回看，民主黨人拍掌喝采拔地站起，境況與特朗普這回不遑多讓。

美國總統演說背後都有政治誘因，總統撰稿人寫出來的文告，就是總統想法。克林頓的撰稿人是劉柏川（Eric Liu），到白宮工作時才三十出頭，筆下帶出的是迎來21世紀的美國時代。最近這些年，劉柏川致力公民教育，推動社會改變，自由派色彩濃烈。再說遠些，尼克遜的撰稿人是大名鼎鼎的薩費爾（William Safire），50年前的1969年，美國阿波羅11號登月壯舉，薩費爾先替尼克遜寫一篇登月成功文稿。之後，太空總署聯絡官問薩費爾「一旦發生事故的另外選擇」，尼克遜的助理也提到這一可能。這篇從未宣讀的總統之言一揮而就，一開始是「命運注定……」，帶出對逝者擁抱的人文關懷。

追溯美國功績實為自己貼金

特朗普今年的國情咨文說不上是經世巨著，不若劉柏川鼓舞國人面對新世紀來臨的壯志，也不是薩費爾從生死之間談到超越成功與失敗的經典，它是一份政治聲明，是2020年角逐連任的另類宣佈形式。從日程來看，明年11月3日總統大選，初選在2月3日揭開帷幕，艾奧瓦州舉行民主黨初選。雖然特朗普可以在任何一天宣佈角逐連任，但是當民主黨至今已有至少八人說會參選或準備參選，特朗普若是仍然默不作聲，就很容易予公眾一種感覺，就是他被國內國外事務困擾，未有時間構思連任計劃。今年的國情咨文，便是他對民主黨和獨立人士接二連三表態參選的回應。

特朗普的國情咨文不僅聚焦過去兩年，更從歷史上的「美國偉大」說起。從1944年諾曼第登陸老兵現身國會山莊，到1969年阿波羅11號登月太空人艾德靈接受致敬，電視直播裏的特朗普與美國英雄在同一時空面對民眾。歌頌75年前諾曼第灘頭的大兵，表揚50年前踏足月球的太空人，客觀效果是讓人憶起美國功績，與特朗普從2016年大選提出至今的「美國第一」絲絲入扣。國會議事堂上，記憶與現實融合，濟濟一堂的兩黨議員，間中出現的跨黨派起立鼓掌，共和黨人高喊USA，特朗普逐一念出密歇根、俄亥俄、賓夕法尼亞、印第安納、新罕布什爾各州的名字。這些場面與四年一度的兩黨全國代表大會極為相似：每個州的代表唱名接受全場歡呼，特朗普其實是在國會舉行總統競選集會。

特朗普行事桀驁不馴早就不是新聞，今次他既然抱着要為明年連任鋪橋而來，擺出一副兩黨共商國事的溫和姿態，與一個月前要與民主黨就興建圍牆決一死戰的來勢洶洶完全是兩個人。民意對此似乎頗為受落，哥倫比亞廣播公司即時民調說，當晚觀看國情咨文直播的受訪民眾，七成六表示贊同這篇國情咨文，兩成四不贊同；共和黨人受訪者表示贊同的有四成三，民主黨人兩成四，值得注意的是，自稱獨立的受訪者有三成贊同。因此，縱使特朗普把「通俄門」調查喚作「荒謬的黨派偏頗調查」、國情咨文全篇近6,000字未見「槍械」（gun）一字，不少受訪民眾對此照單全收，民主黨看到這樣的民調結果，恐是心裏立即涼了半截。

民主黨多人角逐卻群龍無首

此時此刻特朗普出手，是看到民主黨即使多人表態有意角逐，至今仍是群龍無首。特朗普沒在國情咨文點出民主黨潛在對手的名字，但提到「美國永不會是社會主義國家」，鏡頭掃過席上，電視觀眾看到的是上屆參選的民主黨參議員桑德斯。桑德斯會否再度出選是以後的事，但當前確如不少政治專欄作家所說是民主黨「沒有領袖」，尤其是2016年大選，民主黨內克林頓夫婦一系與桑德斯一系決裂遺禍至今。前年民主黨全國委員會選舉主席，再次爆發內訌，民主黨若是無法平息路線之爭，特朗普明年連任機會勢將高唱入雲。再說，就算前副總統拜登出山，能否一舉斬下特朗普的民粹大旗，此刻難以令人樂觀，畢竟拜登明年11月就78歲了，比特朗普還大四歲。

特朗普去年已經開始為連任下工夫，對中國加徵關稅、撤出敍利亞阿富汗、興建美墨邊境圍牆，俱可視為連任大計的策略。今年他的國情咨文，談不上文采風流，然亦無佶屈聱牙，談到伊朗說的是they do bad, bad things這類顯淺之語。儘管全美受眾未必一致同意他的見解，但對他的票倉選民來說已經足夠。這篇國情咨文，不是為了他面前的尊貴國會議員，而是從密歇根到賓夕法尼亞以至新罕布什爾的工薪階級選民。特朗普是生意人，顧客永遠是對的，這句話於他的選舉亦然。

安裕

下一則
下一則
世道人生：好好做人 (李怡)